{
    "type": "four-statements",
    "rules": [
        "Jede Frage zeigt 5 Aussagen über einen Begriff",
        "3 Aussagen sind korrekt, aber eine ist falsch",
        "Die Teams schreiben ihre Antwort auf",
        "Das Team mit den meisten richtigen Antworten bekommt die Punkte"
    ],
    "title": "4 Statements",
    "instances": {
        "template": {
            "title": "4 Statements (Template)",
            "questions": [
                {
                    "Frage": "FRAGE",
                    "trueStatements": [
                        "WAHR_1",
                        "WAHR_2",
                        "WAHR_3"
                    ],
                    "wrongStatement": "FALSCH",
                    "answer": "ANTWORT"
                },
                {
                    "Frage": "FRAGE",
                    "trueStatements": [
                        "WAHR_1",
                        "WAHR_2",
                        "WAHR_3"
                    ],
                    "wrongStatement": "FALSCH",
                    "answer": "ANTWORT"
                },
                {
                    "Frage": "FRAGE",
                    "trueStatements": [
                        "WAHR_1",
                        "WAHR_2",
                        "WAHR_3"
                    ],
                    "wrongStatement": "FALSCH",
                    "answer": "ANTWORT"
                }
            ]
        },
        "v1": {
            "_players": [
                "St, Ju, Th, Ma, Jo, Ri, Ka",
                "An, Ko, Li, Th"
            ],
            "questions": [
                {
                    "Frage": "Name des Teufels",
                    "trueStatements": [
                        "Bösartiger Kater aus 'Cinderella'",
                        "Serie mit Tom Ellis",
                        "Lateinisch für Morgenstern"
                    ],
                    "wrongStatement": "Freches Kind: ...braten",
                    "answer": "Luzifer"
                },
                {
                    "Frage": "Redewendung",
                    "trueStatements": [
                        "Originelle Problemlösung",
                        "Zweistellige Zahl kommt darin vor",
                        "Enthält den Namen eines Neffen von Donald Duck"
                    ],
                    "wrongStatement": "Steht für etwas Mittelmäßiges",
                    "answer": "Trick 17"
                },
                {
                    "Frage": "Etwas, woraus Strände sind",
                    "trueStatements": [
                        "Strand von Brighton",
                        "Umgangssprachlich für Geld",
                        "Falsch ausgesprochener Leadgitarrist der Rolling Stones"
                    ],
                    "wrongStatement": "Englisches Wort, auf deutsch Kleidungsstück",
                    "answer": "Kies"
                },
                {
                    "Frage": "Fachgeschäft",
                    "trueStatements": [
                        "Produkt meist in Glasflaschen verpackt",
                        "Erste vier Buchstaben = Produkt auf Italienisch",
                        "Heißt auf Italienisch 'enoteca'"
                    ],
                    "wrongStatement": "Flüssigkeiten für angenehme Gerüche",
                    "answer": "Vinothek"
                },
                {
                    "Frage": "Buchstabe im Wort 'Wien'",
                    "trueStatements": [
                        "Vokal",
                        "Ohne ihn: Akkusativ von 'wer'",
                        "Steht in erster Worthälfte"
                    ],
                    "wrongStatement": "Kommt in englischer Bezeichnung nicht vor",
                    "answer": "I"
                },
                {
                    "Frage": "Star-Wars Schauspielerin",
                    "trueStatements": [
                        "Als Neta-Lee Hershlag in Jerusalem geboren",
                        "Oscar für Rolle in 'Black Swan'",
                        "Mit Balletttänzer Benjamin Millepied verheiratet"
                    ],
                    "wrongStatement": "Spielt Tochter von Padmé und Anakin",
                    "answer": "Natalie Portman"
                },
                {
                    "Frage": "Inneres Organ",
                    "trueStatements": [
                        "Mittlerer Buchstabe 'd': gegerbte Tierhaut",
                        "Mittlerer Buchstabe 'i': Zupfinstrument",
                        "Mittlerer Buchstabe 's': Buchbenutzer"
                    ],
                    "wrongStatement": "Mittlerer Buchstabe 'l': mit Farbe pinseln",
                    "answer": "Leber"
                },
                {
                    "Frage": "Objekt in unserem Sonnensystem",
                    "trueStatements": [
                        "Krater namens Kepler und Copernicus",
                        "Berge, die nach den Alpen benannt sind",
                        "Meer der Ruhe"
                    ],
                    "wrongStatement": "Seine Flecken zeugen von seiner Aktivität",
                    "answer": "Mond"
                }
            ]
        },
        "v2": {
            "_players": [
                "An, Ko, Li, Th"
            ],
            "title": "Q1 - Ein Hinweis ist falsch",
            "randomizeQuestions": true,
            "questions": [
                {
                    "Frage": "Tier",
                    "trueStatements": [
                        "Es ist ein Säugetier",
                        "Es lebt meist in Afrika",
                        "Es hat einen langen Rüssel"
                    ],
                    "wrongStatement": "Es legt Eier",
                    "answer": "Elefant"
                },
                {
                    "Frage": "Planet",
                    "trueStatements": [
                        "Er wird 'Roter Planet' genannt",
                        "Hat die Monde Phobos und Deimos",
                        "Ein Tag dort dauert geringfügig länger als ein Erdentag"
                    ],
                    "wrongStatement": "Er ist der größte Planet des Sonnensystems",
                    "answer": "Mars"
                },
                {
                    "Frage": "Gemälde",
                    "trueStatements": [
                        "Hängt im Louvre in Paris",
                        "Ist auch als „La Gioconda“ bekannt",
                        "Ölgemälde auf Holz"
                    ],
                    "wrongStatement": "Von Michelangelo gemalt",
                    "answer": "Mona Lisa"
                },
                {
                    "Frage": "Schiff",
                    "trueStatements": [
                        "Sie gehörte zur White Star Line",
                        "Sie sank im April 1912",
                        "Sie war auf ihrer Jungfernfahrt von Southampton nach New York"
                    ],
                    "wrongStatement": "Sie wurde im Hafen von Belfast in Schottland gebaut",
                    "answer": "Titanic"
                },
                {
                    "Frage": "Himmelsobjekt",
                    "trueStatements": [
                        "Seine Gravitation ist so stark, dass Licht nicht entkommt",
                        "Es besitzt einen Ereignishorizont",
                        "2019 wurde erstmals ein Bild davon veröffentlicht"
                    ],
                    "wrongStatement": "Es entsteht nur durch Kollision zweier Planeten",
                    "answer": "Schwarzes Loch"
                },
                {
                    "Frage": "Komponist",
                    "trueStatements": [
                        "Geboren in Bonn",
                        "Verbrachte einen Großteil seines Lebens in Wien",
                        "Schrieb neun nummerierte Symphonien"
                    ],
                    "wrongStatement": "Er war Schüler von Wolfgang Amadeus Mozart",
                    "answer": "Ludwig van Beethoven"
                },
                {
                    "Frage": "Fluss",
                    "trueStatements": [
                        "Größtes Einzugsgebiet der Welt",
                        "Mündet in den Atlantik",
                        "Führt extrem große Wassermengen"
                    ],
                    "wrongStatement": "Fließt vollständig auf der Südhalbkugel",
                    "answer": "Amazonas"
                },
                {
                    "Frage": "Berg",
                    "trueStatements": [
                        "Liegt im Himalaya",
                        "Grenze zwischen Nepal und China",
                        "Erstbesteigung 1953"
                    ],
                    "wrongStatement": "Ist nach einem nepalesischen König benannt",
                    "answer": "Mount Everest"
                },
                {
                    "Frage": "Wissenschaftler",
                    "trueStatements": [
                        "Entwickelte die Relativitätstheorie",
                        "Erhielt 1921 den Nobelpreis (Physik)",
                        "Wurde in Ulm geboren"
                    ],
                    "wrongStatement": "Schrieb „Der Ursprung der Arten“",
                    "answer": "Albert Einstein"
                },
                {
                    "Frage": "Krankheit",
                    "trueStatements": [
                        "Wird durch ein Virus ausgelöst",
                        "Betrifft häufig das Immunsystem",
                        "Hat weltweit große historische Bedeutung"
                    ],
                    "wrongStatement": "Wird ausschließlich durch Mücken übertragen",
                    "answer": "HIV / AIDS"
                },
                {
                    "Frage": "Element",
                    "trueStatements": [
                        "Symbol: Hg",
                        "Bei Raumtemperatur flüssig",
                        "Wurde früher in Thermometern genutzt"
                    ],
                    "wrongStatement": "Es ist das leichteste Metall im Periodensystem",
                    "answer": "Quecksilber"
                }
            ]
        },
        "archiv": {
            "_players": [],
            "title": "Q1 - Ein Hinweis ist falsch",
            "randomizeQuestions": true,
            "questions": [
                {
                    "Frage": "Printmedium",
                    "trueStatements": [
                        "Schinken",
                        "Schmöker",
                        "Wälzer"
                    ],
                    "wrongStatement": "Käseblatt",
                    "answer": "Buch"
                },
                {
                    "Frage": "Britischer Adelstitel",
                    "trueStatements": [
                        "Tarzan wurde als ... Greystoke geboren",
                        "In religiösem Kontext Englisch für 'Gott'",
                        "Britisches Oberhaus oder 'House of ...'"
                    ],
                    "wrongStatement": "US Jazz Musiker ... Ellington",
                    "answer": "Lord"
                },
                {
                    "Frage": "Kundstform",
                    "trueStatements": [
                        "Album und Single von Andrea Berg",
                        "Aus Steinen oder Glas zusammengesetztes Bild",
                        "Eigene Beweisstücke fügen sich zu einem ..."
                    ],
                    "wrongStatement": "Synonym von 'Skulptur' und 'Plastik",
                    "answer": "Mosaik"
                },
                {
                    "Frage": "Schulform",
                    "trueStatements": [
                        "In den USA 'Grade School'",
                        "Gleiche Kürzel Buchstaben wie 'gegen' auf Latein",
                        "Sachunterricht"
                    ],
                    "wrongStatement": "Auf Englisch 'Turnsaal'",
                    "answer": "Volksschule"
                },
                {
                    "Frage": "Ort zum Verweilen",
                    "trueStatements": [
                        "Wird ohne einen seiner Buchstaben zu Organ",
                        "Entspannte musikalische Stilart",
                        "Als VIP-... ist Promis vorbehalten"
                    ],
                    "wrongStatement": "Theater... als Eingangshalle",
                    "answer": "Lounge"
                },
                {
                    "Frage": "Österreichisches Bundesland",
                    "trueStatements": [
                        "Grenzt an die Steiermark",
                        "Grenzt an Ungarn",
                        "Grenzt nicht an Oberösterreich"
                    ],
                    "wrongStatement": "Grenzt an Tschechien",
                    "answer": "Burgenland"
                },
                {
                    "Frage": "US-Sängerin",
                    "trueStatements": [
                        "'Good as Hell' und 'Truth Hurts'",
                        "Spielt Querflöte",
                        "Anhängerin der Body Positivity Bewegung"
                    ],
                    "wrongStatement": "Vorname wie Prinz Harrys Ehefrau",
                    "answer": "Lizzo"
                },
                {
                    "Frage": "Besonderes Gesichtsmerkmal",
                    "trueStatements": [
                        "Gugaschecken",
                        "Emma Watson und Eddie Redmayne",
                        "Im Winter seltener zu sehen"
                    ],
                    "wrongStatement": "Iris-Heterochromie",
                    "answer": "Sommersprossen"
                },
                {
                    "Frage": "Hogwarts Schüler",
                    "trueStatements": [
                        "Haus Slytherin",
                        "Blonder Widersacher gespielt von Tom Felton",
                        "Mutter heißt Narcissa, Vater Lucius"
                    ],
                    "wrongStatement": "Brüder Fred und George, Schwester Ginny",
                    "answer": "Draco Malfoy"
                },
                {
                    "Frage": "Weiblicher Spitzname",
                    "trueStatements": [
                        "Gleichnamiger Cocktail gehen Hangover",
                        "Rachsüchtiger Geist, der in Spiegel haust",
                        "Beiname einer englischen Machthaberin"
                    ],
                    "wrongStatement": "Kombi aus '... Maiden' und Frau des Lords",
                    "answer": "Bloddy Marry"
                },
                {
                    "Frage": "Raubkatze",
                    "trueStatements": [
                        "Englisch Mountain Lion oder Cougar",
                        "Kann nicht brüllen, nur schreiartige Laute",
                        "Mediales Ansehen nach Jogger-Angriff 2019"
                    ],
                    "wrongStatement": "Bengal-..., Sibirischer und Malaysischer",
                    "answer": "Puma"
                },
                {
                    "Frage": "Jungtier",
                    "trueStatements": [
                        "...bühel in Tirol",
                        "...steinhorn in den Hohen Tauern",
                        "Mit ie Hamburger Vergnügungsviertel"
                    ],
                    "wrongStatement": "Mit K vorangestellt, tief eingeschnittene Schlucht",
                    "answer": "Kitz"
                },
                {
                    "Frage": "Kraftfahrzeug",
                    "trueStatements": [
                        "Kabarettduo Gebrüder ...",
                        "Kettensäge ist ein Fichten...",
                        "'Bist du ...' ist ein Ausdruck des Erstaunens"
                    ],
                    "wrongStatement": "Als Arbeitsfahrzeug ATV",
                    "answer": "Moped"
                },
                {
                    "Frage": "Etwas in der Gallerie",
                    "trueStatements": [
                        "Mit Zeit darin Nachrichten",
                        "Am Stock ein Marterl",
                        "Mit Schirm Darstellung am Computer"
                    ],
                    "wrongStatement": "Der Graf schießt es",
                    "answer": "Bild"
                },
                {
                    "Frage": "Pflanzensaft",
                    "trueStatements": [
                        "Schutzmechanismus der Pflanze",
                        "Gib ...",
                        "Hochwertiger Rohstoff der Autoreifenherstellung"
                    ],
                    "wrongStatement": "Aus mexikanischer Pflanze, zum Süßen",
                    "answer": "Gummi"
                },
                {
                    "Frage": "Farbe eines Verkehrszeichens",
                    "trueStatements": [
                        "Umkehrgebot",
                        "Vorgeschriebene Mindestgeschwindigkeit",
                        "Unterführung"
                    ],
                    "wrongStatement": "Internationaler Haupsverkehrsweg",
                    "answer": "Blau"
                },
                {
                    "Frage": "Grundelement",
                    "trueStatements": [
                        "Es ist nicht Feuer",
                        "Es ist nicht Luft",
                        "Es ist Wasser"
                    ],
                    "wrongStatement": "Es ist Feuer",
                    "answer": "Wasser"
                },
                {
                    "Frage": "Tierprodukt",
                    "trueStatements": [
                        "Kolumbus wird eines zugeschrieben",
                        "'1000 jährig' in China eine Delikatesse'",
                        "Weltberühmt von Fabergé"
                    ],
                    "wrongStatement": "Kleopatra nutzte es zur Schönheitspflege",
                    "answer": "Ei"
                },
                {
                    "Frage": "Facharzt",
                    "trueStatements": [
                        "Untersucht Muttermale",
                        "Dermatologie",
                        "Spezialisiert auf ein Sinnesorgan"
                    ],
                    "wrongStatement": "Untersucht den dioptrischen Apparat",
                    "answer": "Hautarzt"
                },
                {
                    "Frage": "Frühere Berufsbezeichnung",
                    "trueStatements": [
                        "Aushilfe auf Bauernhöfen",
                        "Begleiter des Nikolaus ... Ruprecht",
                        "Journalisting und Schriftsteller Doris"
                    ],
                    "wrongStatement": "The Handmaid's Tale: Der Report der ...",
                    "answer": "Knecht"
                },
                {
                    "Frage": "Mittelalterliche Stichwaffe",
                    "trueStatements": [
                        "Captain Kirks Vorgänger, Captain Christopher ...",
                        "Von der ... auf lernen",
                        "Schwarze Spielkarte aus französischem Blatt"
                    ],
                    "wrongStatement": "Wer jemanden verteidigt, bricht sie",
                    "answer": "Pike"
                },
                {
                    "Frage": "Internet Phänomen",
                    "trueStatements": [
                        "Text über ein aus dem Kontext gerissenem Bild",
                        "Gedankenbaustein nach Biologe Richard Dawkins",
                        "Humoristich-satirische Botschaft"
                    ],
                    "wrongStatement": "Anderes Wort für Selbstportrait",
                    "answer": "Meme"
                },
                {
                    "Frage": "Himmelskörper",
                    "trueStatements": [
                        "Auf der Flagge Australiens",
                        "Auf der Flagge der Volksrepublik China",
                        "Auf der Flagge der Türkei"
                    ],
                    "wrongStatement": "Auf der Flagge der Malediven",
                    "answer": "Stern"
                },
                {
                    "Frage": "Falco Song",
                    "trueStatements": [
                        "Heimatstadt im Titel",
                        "'Stella sitzt in Rio, Stella liegt in Tokyo'",
                        "Telefonie als zentrales Thema"
                    ],
                    "wrongStatement": "Handlet von Wiener Drogenszene",
                    "answer": "Vienna Calling"
                },
                {
                    "Frage": "Traditioneller Ballprogrammpunkt",
                    "trueStatements": [
                        "Hier ist die Frau am Zug",
                        "Wir angekündigt",
                        "Klingt wie ein politisches Recht"
                    ],
                    "wrongStatement": "Am Wiener Opernball im weißen Kleid",
                    "answer": "Damenwahl"
                },
                {
                    "Frage": "Menschlicher Körperteil",
                    "trueStatements": [
                        "Man kann darauf fallen",
                        "Man kann ihn hoch halten",
                        "Man kann daran herum geführt werden"
                    ],
                    "wrongStatement": "Man kann ihn zu voll nehmen",
                    "answer": "Nase"
                }
            ]
        }
    }
}
